<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Ie | Заметки о фронтэнде]]></title>
  <link href="http://nim-f.github.io/blog/categories/ie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://nim-f.github.io/"/>
  <updated>2016-04-15T10:19:05+03:00</updated>
  <id>http://nim-f.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ann R]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Неожиданный баг свойства Filter в браузере Edge]]></title>
    <link href="http://nim-f.github.io/blog/2016/04/15/microsoft-edge-browser-bug-with-filter/"/>
    <updated>2016-04-15T09:47:03+03:00</updated>
    <id>http://nim-f.github.io/blog/2016/04/15/microsoft-edge-browser-bug-with-filter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Пишу вам с подергивающимся глазом после полуторачасового брейнсторма в обнимку с виртуальной машиной и гуглом. Поэтому простите за неровный почерк.</p>

<p>Дизайнеры очень любят черно-белые картинки, которые становятся цветными по ховеру, а верстальщики <s>очень не любят дизайнеров</s> любят современные браузены за поддержку ими свойства filter: grayscale(<value>). Но не все так радостно, как хотелось бы. В свежих IE поддержку filter отрубили, поэтому приходится использовать костыли с jquery и svg.</p>

<p>И вот когда, казалось бы, во всех браузерах, от IE6 до Safari, все работает, приходит багрепорт для браузера Edge. Тут-то начинается веселье.</p>

<!-- more -->


<p>Я, вообще-то, думала, что Edge - это то же самое, что IE, только с другим названием, но оказалось, что это совершенно другой браузер со своими багами и глюками.</p>

<p>И вот в этом новом, усовершенствованном доблестными программистами майкрософта, браузере, который должен &ldquo;более лучше&rdquo; отображать контент и радовать быстротой javascript'a, по какой-то загадочной причине не работает filter: grayscale(100%), хотя заявлена его поддержка.</p>

<p>Я попробовала всевозможные сочетания фильтров и префиксов к ним, но успеха это не принесло - картинки продолжали быть цветными мне назло. Более того, демо на других сайтах работали, а на моем, с точно такими-же css-свойствами, дословно скопированными - нет!</p>

<p>Логично предположить, что, возможно, что-то не так в общих стилях на моем сайте. Я поотключала все ресеты, библиотеки миксинов и прочее, оставив только очевидный код, который никак не мог повлиять на те картинки, что должны быть черно-белыми. Не сработало.</p>

<p>Тогда я просто стала комментить весь css по кусочкам. Только когда закомментила все стили, прописанный инлайном grayscale заработал! Ну хоть что-то.</p>

<p>Осталось выяснить, что именно мешает применять фильтр, но это уже дело техники и терпения. Я комментировала код по кусочкам, пока не дошла до дива-обертки, к которому применялись такие стили:</p>

<pre><code class="css">  border-radius(10px)
  box-shadow(1px 1px 55px rgba(0,0,0,0.3))
  max-width 1486px
  margin 0 auto
  position relative
  padding-bottom 25%
  overflow hidden
</code></pre>

<p>Казалось бы, ничего криминального. Но как только я убрала отсюда border-radius, все заработало! Картиночки черно-белые, как надо. Но мне нужны круглые уголки, как же без них? Неужели придется выбирать или то, или другое?</p>

<p>Добавила еще один див-обертку и вынесла border-radius и box-shadow к нему. Работает! На этом месте можно было бы успокоиться. Но мне стало интересно, почему с одним дивом не работает, а с двумя работает. Оказалось, что проблема не в самом border-radius, а в его сочетании с overflow: hidden;</p>

<p>Чувствуете градус безумия? Если у родительского дива есть border-radius и overflow, то у дочерних элементов не работает filter!</p>

<p>Думается мне, это еще не последний сюрприз, и edge еще затмит дурную славу IE&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
